范畴论中，**积**（或**[直积](../Page/直积.md "wikilink")**）的概念提取了集合的笛卡儿积、群的积、环的积、拓扑空间的积等概念的共性。本质上讲，一组对象的积是到这些对象都有态射的对象中最具代表性的。

## 定义

给定范畴*C*。*C*中一对象集{*X<sub>i</sub>* | *i* ∈
*I*}的积为满足下面[泛性质的偶](../Page/泛性质.md "wikilink")(*X*,
(*π<sub>i</sub>*))，其中*X*为一对象，*π<sub>i</sub>* : *X* → *X<sub>i</sub>*（*i*
∈ *I*）为一组态射：对任意对象*Y*及其到*X<sub>i</sub>*的一组态射*f<sub>i</sub>*，存在唯一的态射*f* :
*Y* → *X*满足，对任意*i* ∈ *I*，*f<sub>i</sub>* =
*π<sub>i</sub>* *f*。即，对任意*i*，下图[可交换](../Page/可交换图.md "wikilink")。

[CategoricalProduct-01.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CategoricalProduct-01.png "fig:CategoricalProduct-01.png")

若该组对象仅有两个，积通常用*X*<sub>1</sub>×*X*<sub>2</sub>来表示。上图变为：

[CategoricalProduct-03.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CategoricalProduct-03.png "fig:CategoricalProduct-03.png")

此时，此唯一态射*f*也常表示为\<*f*<sub>1</sub>,*f*<sub>2</sub>\>。

## 讨论

积为范畴论中的一种[极限](../Page/极限_\(范畴论\).md "wikilink")。积也即*C*中[离散子范畴的极限](../Page/离散范畴.md "wikilink")。积不一定存在。但若存在，则由其定义易知其在同构的意義下唯一。

[空积](../Page/空积.md "wikilink")（*I*为空时所得的积）即[终对象](../Page/终对象.md "wikilink")。

若*C*中对任意基于*I*的对象集均存在积，则该积也可以看做一个从*C*<sup>*I*</sup>到*C*的[函子](../Page/函子.md "wikilink")。

集合{*X*<sub>*i*</sub>}的积通常记为∏<sub>*i*</sub>
*X*<sub>*i*</sub>。态射π<sub>*i*</sub>也称为**自然投影**。如下[自然同构成立](../Page/自然同构.md "wikilink")：

\[\operatorname{Hom}_C\left(Y,\prod_{i\in I}X_i\right) \simeq \prod_{i\in I}\operatorname{Hom}_C(Y,X_i)\]
（Hom<sub>*C*</sub>(*U*,*V*)表示*C*中从*U*到*V*的态射集；左侧的积为范畴意义上的积、右侧的为集合的[笛卡儿积](../Page/笛卡儿积.md "wikilink")）。

若*I*为有限集，例如*I* =
{1,...,*n*}，则*X*<sub>1</sub>,...,*X<sub>n</sub>*的积通常记为*X*<sub>1</sub>×...×*X<sub>n</sub>*。

设*C*存在有限积，采用上述积函子的定义，并用1表示*C*的[终对象](../Page/终对象.md "wikilink")（[空积](../Page/空积.md "wikilink")），则下列[自然同构成立](../Page/自然同构.md "wikilink")：

\[X\times (Y \times Z)\simeq (X\times Y)\times Z\simeq X\times Y\times Z\]

\[X\times 1 \simeq 1\times X \simeq X\]

\[X\times Y \simeq Y\times X\]
上述为构成一个[交换幺半群的条件](../Page/交换幺半群.md "wikilink")。

## 举例

  - **Set**的积为集合的笛卡儿积。
  - 由偏序构成的范畴：一组元素的积为该组元素的[最大下界](../Page/最大下界.md "wikilink")。

## 参见

  - [泛性质](../Page/泛性质.md "wikilink")
  - [上积](../Page/上积.md "wikilink") –
    积的[对偶概念](../Page/对偶概念.md "wikilink")
  - [极限与上极限](../Page/极限_\(范畴论\).md "wikilink")
  - [Equalizer](../Page/Equalizer.md "wikilink")
  - [反极限](../Page/反极限.md "wikilink")
  - [笛卡儿闭范畴](../Page/笛卡儿闭范畴.md "wikilink")

[J](../Category/范畴中的极限.md "wikilink")